Eh, scrivere i ringraziamenti per un lavoro così intenso che ha segnato tanta
parte del mio ultimo anno, e che segnerà, in qualche modo, il mio futuro a
venire, è poco meno che scrivere i ringraziamenti alle persone
importanti della mia vita. Quindi procederò in ordine sparso, così non si
offende nessuno.\\

Innanzitutto voglio ringraziare Mila: una volta mi rivelò di essere curiosa di sapere cosa pensasse il suo cavallo. Per soddisfare quella
semplice curiosità mi iscrissi al corso di neuroscienze teoriche tenuto dal
professor Del Giudice. Non seppi risolvere il suo enigma, ma in compenso, mi
innamorai delle neuroscienze. Dinanzi allo spettacolo del cervello tutto il resto
scoloriva, a cosa serviva la fisica se non per indagare le infinite
possibilità e fragilità della materia pensante?
Ringrazio il professor Del Giudice per
le sue lezioni, per l'oratoria, e per aver con pazienza e comprensione seguito la scrittura di
questa tesi. Uno speciale ringraziamento anche a Samuel e Tanguy che mi hanno
seguito con meticolosa apprensione in questi mesi, sono stati la prima
esperienza di vera ricerca, spero che possa sempre trovare tanta umanità,
onestà e amicizia. Grazie\\

Eppoi tutti gli altri. L'Officina di Fisica, perché ha segnato il mio
percorso in questo dipartimento e soprattutto mi ha convinto che 'a na certa
è meglio finire.
Giulia per la pazienza, l'affetto e il sorriso.
I miei genitori, per la pazienza, l'affetto e i soldi.
Alessandro e Davide, per le piacevoli chiacchierate e le dritte.
Simone, Giacomo, Elisa, i saltatempisti e tutta la provincia di
Roma che sostiene le mie radici e offre un sicuro porto e ristoro, vi voglio bene.
Blu ché mi ha seguito in questo percorso con insidiosi dubbi.
L'Officina di Fisica ancora, perché oltre ad essere compagni di sventure sono amici e amiche che
mi hanno sostenuto con incoraggiamenti, consigli e sguardi solidali.
AvANa, Hackmeeting, l'InsomniaLab e tutti gli acari, tutti quelli che pensano che la
tecnologia non è neutrale, ché manco la scienza è neutrale, questo l'ho
capito bene.
The Science Zone e tutti ile tszonie, fonte inesauribile di amore per la
scienza.
Claudia, che mi ospita con affetto ed è la scienziata più scienziata che conosco.
Pablo qui m'a toujours demandé -comment sont le neurons?; alla Senna, ai ragazzi del MSC
Lab, a Pascal e Stephane, agli amici e le amiche a Parigi, al Saint Savoir di Rue Panoyaux.
Un sentito ringraziamento alla mia famiglia, a Martina, a Luca e
Elisa, che possano trovare nel mio lavoro ispirazione e curiosità; per quanto abbia poco a
cuore le faccende di sangue, voi ci siete sempre e mi date la serenità
necessaria a fare qualsiasi progetto di vita.
Un saluto affettuoso anche a Giulia e Manuel e Francesca, un saluto a Trieste.
Eh, chissà se poi lo vinco il dottorato...
Un ringraziamento  affettuoso a Karla, Asya, Carlos e ai ragazzi del
NeuroAspect di Varsavia, che hanno accettato il mio poster e io mi
credevo chissà ché e invece son finito in un corridoio affianco ad altri
cento disperati come me che spendono la loro vita dentro un laboratorio, davanti al
computer, sopra ai libri, e tutto per fare un millimetro in più sulla Grande
Autostrada della Conoscenza.
Che poi dove porti st'autostrada non s'è capito, ché magari bastava uscire al
KM 42 e potevamo star tutti in spiaggia a giocare a Beach Volley. Grazie a
tutt eh!

\begin{flushright}
    Alessio
\end{flushright}
